\section*{Présentation de l'organisme d'accueil}

\subsection*{Généralité}
Sopra Steria [SOP001] respectivement né de la fusion entre Sopra (Société de programmation
d’Annecy) fondé en 1968 par Pierre Pasquier et Steria (Société d’étude et de réalisation en
informatique et automatisme) fondé en 1969 par Jean Carteron. Son siège social actuel est le siège
historique de Sopra situé à Annecy. Comptant actuellement plus de 35 000 Collaborateurs à travers le
monde dont 27 000 en Europe (incluant France, Espagne, Portugal, Italie, Allemagne) et ainsi 8 000
pour le reste du monde (dont Inde, Maroc, Tunisie, Algérie). En 2013, le chiffre d’affaire annuel du
groupe fut de 3.1 Millards d’euro.

\begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=105mm]{images/sopra.png}
                \caption{Présence du sopraSteria dans le monde}
                \label{fig:method}
\end{figure}

L’agence de Grenoble compte environ 200 collaborateurs dont 60 sur le site Barbusse, qui est
le lieu où j’ai effectué mon stage, le reste des collaborateurs est réparti entre un autre site Sopra
Steria et les sites client. Tous les clients sont des clients (Grands Comptes). Principalement EDF,
Orange et la CNAM.

\subsection*{Secteurs d'activité}
Les activités de Sopra Steria [SOP002] sont axées autour des technologies de l’information, on
peut ainsi découper l’activité en plusieurs sous-activités répartis comme illustré dans le schéma
ci-après:

\begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=135mm]{images/secteurs.png}
                \caption{Secteurs d'activité}
                \label{fig:method}
\end{figure}

\section*{Contexte du projet}
\hspace{1.5cm} Par définition, le travailleur indépendant est un professionnel qui exerce une activité économique à son propre compte. 
Contrairement au salarié, le travailleur indépendant est autonome et propriétaire de ses moyens de production.
L’INSEE\footnote{Institut national de la statistique et des études économiques} regroupe les travailleurs indépendants en quatre grandes catégories :
\begin{itemize}
    \item les professions libérales (architectes, médecins, psychologues, formateurs indépendants, experts-comptables…) ou assimilées (consultants, rédacteurs, graphistes…) ;
    \item les exploitants agricoles ;
    \item les patrons dans l’industrie, de la construction et des transports ;
    \item les patrons du commerce et des services de proximité (artisans et commerçants). 
\end{itemize}
En France hors Mayotte, 3,1 millions de personnes, soit 11,5\% des personnes en emploi se considèrent comme indépendants.\footnote{Insee, enquête Emploi 2017 et module complémentaire sur les formes de travail indépendant.}


\section*{Objectifs et périmetre}
Le 5 septembre 2017, le Premier Ministre a annoncé la transformation du Régime Social des
Indépendants (RSI), en vue de son adossement au régime général de la Sécurité sociale au 1er janvier 2018.
Depuis le 1er janvier 2018, la protection sociale des travailleurs indépendants est confiée au
régime général de la Sécurité sociale, qui couvre déjà l’essentiel de la population française au
travers de ses 3 branches : l’Assurance Maladie et Maternité (CNAM), l’Assurance retraite (CNAV) et le recouvrement (URSSAF)\footnote{ Dans les DOM, les fonctions des 3 branches de la sécurité sociale sont assurées par la CGSS.}.
Pour les travailleurs indépendants, ce rattachement n’a pas d’incidence sur leurs cotisations
ou sur leurs droits en matière de protection sociale (remboursements des soins de santé et maternité, retraite, aide sociale, …). 

\par Devant l’ampleur de l’intégration de la gestion de la Sécurité sociale des travailleurs
indépendants au sein du régime général, l’état a prévu une période transitoire de deux ans
pour mener à bien le projet. Pendant cette période, les agences de Sécurité sociale pour les
indépendants (anciennes caisses régionales RSI) interviennent pour le compte du régime
général auprès des travailleurs indépendants.

\par Avant l’adossement du RSI au régime général, les travailleurs indépendants avaient deux
interlocuteurs pour gérer leur assurance maladie et maternité :
\begin{itemize}
    \item Un organisme conventionné (OC) – mutuelle ou assurance. Celui-ci, choisi par l’assuré
ou attribué au moment de son affiliation, a en charge tout ce qui concerne les prestations
maladie, maternité et les arrêts de travail.
    \item La caisse régionale du RSI de rattachement. Celle-ci traite tous les sujets administratifs,
les demandes de CMU-C, les prestations d’invalidité-décès, la prévention et l’action
sociale.
    \item A la fin de la période transitoire des 2 ans (1er janvier 2020), les travailleurs indépendants
n’auront plus qu’un interlocuteur : leur CPAM de rattachement.

\begin{figure}[!ht]
                \centering
                \includegraphics[width=105mm]{images/objectifs.png}
                \caption{Objectifs du projet}
                \label{fig:method}
\end{figure}


\end{itemize}

